#LyX 2.2 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 508
\begin_document
\begin_header
\save_transient_properties true
\origin unavailable
\textclass scrbook
\begin_preamble
% increases link area for cross-references and autoname them
% if you change the document language to e.g. French
% you must change "extrasenglish" to "extrasfrench"
\AtBeginDocument{%
 \renewcommand{\ref}[1]{\mbox{\autoref{#1}}}
}
\def\refnamechanges{%
 \renewcommand*{\equationautorefname}[1]{}
 \renewcommand{\sectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsubsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\figureautorefname}{Fig.\negthinspace}
 \renewcommand{\tableautorefname}{Tab.\negthinspace}
}
\@ifpackageloaded{babel}{\addto\extrasenglish{\refnamechanges}}{\refnamechanges}

% in case somebody want to have the label "Equation"
%\renewcommand{\eqref}[1]{Equation~(\negthinspace\autoref{#1})}

% that links to image floats jumps to the beginning
% of the float and not to its caption
\usepackage[figure]{hypcap}

% the pages of the TOC is numbered roman
% and a pdf-bookmark for the TOC is added
\let\myTOC\tableofcontents
\renewcommand\tableofcontents{%
  \frontmatter
  \pdfbookmark[1]{\contentsname}{}
  \myTOC
  \mainmatter }

% makes caption labels bold
% for more info about these settings, see
% http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguien.pdf
\setkomafont{captionlabel}{\bfseries}
\setcapindent{1em}

% enables calculations
\usepackage{calc}

% fancy page header/footer settings
% for more information see section 9 of
% ftp://www.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex2e/contrib/fancyhdr/fancyhdr.pdf
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{#1}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}

% increases the bottom float placement fraction
\renewcommand{\bottomfraction}{0.5}

% avoids that floats are placed above its sections
\let\mySection\section\renewcommand{\section}{\suppressfloats[t]\mySection}
\end_preamble
\options intoc,bibliography=totoc,index=totoc,BCOR10mm,captions=tableheading,titlepage,fleqn
\use_default_options true
\master thesis.lyx
\begin_modules
customHeadersFooters
\end_modules
\maintain_unincluded_children false
\language spanish
\language_package default
\inputencoding auto
\fontencoding global
\font_roman "lmodern" "default"
\font_sans "lmss" "default"
\font_typewriter "lmtt" "default"
\font_math "auto" "auto"
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100 100
\font_tt_scale 100 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\float_placement h
\paperfontsize 12
\spacing single
\use_hyperref true
\pdf_title "Your title"
\pdf_author "Your name"
\pdf_bookmarks true
\pdf_bookmarksnumbered true
\pdf_bookmarksopen true
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks false
\pdf_pdfborder true
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle false
\pdf_quoted_options "pdfpagelayout=OneColumn, pdfnewwindow=true, pdfstartview=XYZ, plainpages=false"
\papersize a4paper
\use_geometry false
\use_package amsmath 2
\use_package amssymb 2
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 0
\branch NoChildDocument
\selected 0
\filename_suffix 0
\color #ff0000
\end_branch
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\secnumdepth 3
\tocdepth 2
\paragraph_separation skip
\defskip medskip
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 2
\paperpagestyle fancy
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Left Header
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
chaptername
\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thechapter
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
rightmark
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
Enable page headers and add the chapter to the header line.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Right Header
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
leftmark
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Left Footer
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thepage
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Center Footer

\end_layout

\begin_layout Right Footer
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thepage
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Chapter
Diseño de algoritmos
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:Diseño-de-algoritmos"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En este capítulo se explicará el funcionamiento del algoritmo empleado para
 solucionar el problema de la vecindad de puntos, así como las estructuras
 de datos empleadas y el fundamento en el que se basa la solución.
\end_layout

\begin_layout Section
Antecedentes
\end_layout

\begin_layout Standard
Se pretende mejorar y replantear la implementación desarrollada por S.
 Tapia en colaboración con A.
 Beltrán y I.
 Romero 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Santy"

\end_inset

.
 En esta, se divide el espacio en celdas en función de la codificación en
 coma flotante (que se detalla en el 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Estándar-IEEE-para"

\end_inset

) de los puntos del conjunto estudiado para posteriormente mapear estas
 celdas en una 
\emph on
Hash-Table
\emph default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "PaperSanty"

\end_inset

.
 Para ello se enmascaran los bits de la codificación y operando con ellos
 a partir de un parámetro se obtiene la celda a la que corresponden.
 Posteriormente, se emplea esta celda para generar el 
\emph on
hash
\emph default
 o índice de la tabla.
\end_layout

\begin_layout Standard
Las 
\emph on
Hash-Table
\emph default
 son estructuras de datos que se caracterizan por un acceso 
\emph on
O(1)
\emph default
, o constante, a todos sus elementos.
 Esto permite que incluso para grandes cantidades de datos el tiempo de
 acceso permanezca constante, siendo posible escalar la solución para cualquier
 número de elementos, y en este caso particular, puntos.
 Sin embargo, si bien este hecho es cierto para el caso promedio y para
\emph on
 
\emph default
una 
\emph on
Hash-Table 
\emph default
adecuadamente diseñada, el caso peor presenta un acceso de 
\emph on
O(n)
\emph default
, debido a colisiones de 
\emph on
hashing
\emph default
 al, dos o más claves distintas, generar un mismo índice en la tabla 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "HashTableWiki"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
El algoritmo de búsqueda empleado en 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Santy"

\end_inset

 sólo soporta búsquedas exactas de radio fijo en tres dimensiones.
 Esto es así porque se dimensiona el tamaño de las celdas en función del
 radio de búsqueda.
 Este dimensionamiento permite que, dado un 
\emph on
querying point
\emph default
, sólo sea necesario buscar hasta en 
\begin_inset Formula $2^{3}$
\end_inset

 celdas, como se aprecia en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "Fig4. Celdas"

\end_inset

, ya que el radio de búsqueda 
\emph on
r 
\emph default
es justo la mitad del lado de las celdas.
 Este radio es el que se usará como parámetro a la hora de trabajar con
 la codificación en coma flotante y clasificar los puntos en las celdas,
 dividiendo consecuentemente el espacio en celdas del tamaño deseado.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/3Dsanty.png
	lyxscale 40
	scale 40

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Celdas objetivo para un espacio tridimensional
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "Fig4. Celdas"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Las celdas por tanto serán cubos que podrán contener más o menos 
\emph on
searching points 
\emph default
en función de la concentración de los mismos en esa zona particular del
 espacio.
 La obtención de los vecinos se obtendrá a partir de la aplicación de métodos
 de fuerza bruta para todos los 
\emph on
searching
\emph default
 pertenecientes a la celda.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Ventajas
\end_layout

\begin_layout Standard
Las características a destacar de este algoritmo son su simplicidad y elegancia.
 Se emplean estructuras de datos clásicas como las 
\emph on
Hash-Tables 
\emph default
y se acelera el algoritmo de búsqueda mediante un dimensionamiento apropiado
 de las celdas.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
El principal consumo de recursos (tiempo), se produce en el procesamiento
 inicial de los datos al clasificarlos dentro de celdas.
 Si la cantidad de puntos por celda es pequeña, la búsqueda de los mismos
 es de coste computacional despreciable, y de ahí el buen rendimiento de
 la solución para las búsquedas, pues estas sólo llegan a consultar hasta
 
\begin_inset Formula $2^{3}$
\end_inset

 celdas en el peor de los casos.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
Para datos uniformemente distribuidos y radios de búsqueda adecuados, la
 celdas contendrán pocos puntos, pudiéndose despreciar el coste computacional
 del método de fuerza bruta dentro de las mismas y haciendo el tiempo de
 búsqueda constante 
\emph on
O(1)
\emph default
 en la práctica.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Inconvenientes
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Inconvenientes"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
La implementación actual del algoritmo, si bien es escalable a un mayor
 número de dimensiones, no parece tener buenas perspectivas al ser el número
 de celdas a visitar exponencial con el número de dimensiones: 
\begin_inset Formula $2^{d}$
\end_inset

 .
 Siendo este algoritmo un claro ejemplo de víctima de la maldición de la
 dimensión.
\end_layout

\begin_layout Standard
Así mismo, en caso de existir un gran número de puntos en una celda en particula
r, el algoritmo de fuerza bruta ralentizaría significativamente el proceso
 pues este es 
\emph on
O(dn) + O(nlogn),
\emph default
 aunque esta 
\emph on
n 
\emph default
correspondería al número de 
\emph on
searchings
\emph default
 en cada celda, no al total del conjunto estudiado.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/1D.png
	lyxscale 15
	scale 15

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
1 dimensión
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/2D.png
	lyxscale 25
	scale 25

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
2 dimensiones
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/3D.png
	lyxscale 30
	scale 30

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
3 dimensiones
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Celdas a visitar en función del número de dimensiones
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "Fig 4. k-Celdas"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Conclusión
\end_layout

\begin_layout Standard
Del análisis de antecedentes se pueden extraer una serie de conclusiones:
\end_layout

\begin_layout Enumerate

\series bold
Falta de generalidad: 
\series default
La implementación del algoritmo es muy específica y sólo es válida para
 un problema concreto, búsquedas de radio fijo en tres dimensiones.
 Posiblemente se pueda generalizar el funcionamiento de este algoritmo para
 un número de dimensiones pequeño, como puede ser de 1 a 4 dimensiones sin
 comprometer de forma significativa las propiedades del mismo.
 Por otro lado, es posible que también se pueda realizar una búsqueda de
 los 
\emph on
k 
\emph default
mejores vecinos empleando parte del mismo algoritmo.
\end_layout

\begin_layout Enumerate

\series bold
Escasa escalabilidad a espacios multidimensionales: 
\series default
Se ha visto que las propiedades del algoritmo se verían degradadas para
 un gran número de dimensiones.
 Sería de interés determinar a partir de qué número de dimensiones y para
 qué tipo de distribuciones de datos se pierden estas propiedades e implementar
 un algoritmo alternativo, ya sea el empleo de algún tipo de árbol o directament
e un método de fuerza bruta, que mejoren la solución al problema de la vecindad
 de puntos.
\end_layout

\begin_layout Enumerate

\series bold
Grandes diferencias entre caso promedio y peor: 
\series default
Debido a la especialización del algoritmo, si bien este presenta muy buenos
 resultados para determinados conjuntos de datos, puede presentar resultados
 muy pobres en aquellas configuraciones a las que es susceptible.
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Superpoblación de celdas: Es posible que para determinadas muestras de datos,
 los puntos no estén uniformemente distribuidos y estos se encuentren muy
 concentrados en determinadas zonas del espacio.
 En estos casos, una celda contendrá un gran número de puntos, por lo que
 el algoritmo de fuerza bruta, que es el algoritmo de búsqueda empleado,
 afectará al rendimiento total de la aplicación.
 Se podría mejorar el rendimiento en estos casos preprocesando los datos
 de aquellas celdas con una cantidad de puntos crítica por medio de una
 estructura de datos tipo árbol.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Degradación con el radio: Al ser el tamaño de las celdas dependiente del
 radio de búsqueda, este afectará al rendimiento de la búsqueda, haciendo
 que el preprocesamiento de los datos haya sido en vano.
 Un radio demasiado pequeño generará demasiadas celdas, lo que equivaldría
 a recorrer prácticamente la totalidad de los puntos, haciendo cada búsqueda
 
\emph on
O(n)
\emph default
 para la búsqueda del mejor vecino.
 Por el contrario, un radio grande generaría muy pocas celdas, degradando
 el algoritmo de búsqueda a un método de fuerza bruta nuevamente 
\emph on
O(dn) + O(nlogn)
\emph default
 para la búsqueda del mejor vecino.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Section
Mejoras propuestas
\end_layout

\begin_layout Standard
Partiendo de las conclusiones obtenidas sobre la implementación que pretendemos
 mejorar, se encuentran varias líneas de trabajo a partir de las cuales
 definir la nueva solución.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Generalización del algoritmo.
 Posibilitar su aplicación para espacios 
\emph on
k 
\emph default
dimensionales.
 Habilitar nuevos tipos de búsqueda como la de mejor vecino y búsqueda de
 los 
\emph on
k
\emph default
 mejores vecinos además de la ya existente de radio fijo.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Estudiar el comportamiento del algoritmo para espacios con un gran número
 de dimensiones.
 Particularizar el algoritmo para estos espacios, empleando métodos alternativos
 que presenten rendimientos aceptables.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Implementar árboles de búsqueda binarios para aquellas celdas en las que
 haya suficientes puntos como para que se pueda justificar su construcción.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Determinar experimentalmente en qué tipos de distribuciones de datos las
 propiedades del algoritmo se degradan y elaborar una solución que gestione
 de forma dinámica el tamaño de las celdas, así como la construcción de
 árboles binarios de búsqueda para aquellas en las que sea necesario.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Determinar si la solución tras los cambios sigue siendo paralelizable, y
 en caso afirmativo, implementar la solución para que pueda resolverse en
 varios núcleos de forma paralela.
\end_layout

\begin_layout Standard
Se plantea por tanto un algoritmo que funcione en dos niveles.
 Un nivel alto en el que se divide el espacio en celdas, y un nivel bajo
 en el que se realicen las búsquedas por medio de algoritmos que se adapten
 dinámicamente a las características de cada celda.
\end_layout

\begin_layout Itemize
En primer lugar se preprocesa el conjunto de datos, distribuyendo los 
\emph on
searchings
\emph default
 en celdas según su distribución espacial.
 En una primera versión del algoritmo, el tamaño de las celdas podrá ser
 determinado por el usuario, aunque se pretende determinar los valores óptimos
 de forma experimental.
 
\end_layout

\begin_layout Itemize
A continuación, se construirán árboles de búsqueda binarios en aquellas
 celdas con suficientes puntos como para que la construcción de los mismos
 se vea amortizada para el número de búsquedas a realizar.
\end_layout

\begin_layout Itemize
Finalmente, se gestionará la búsqueda en celdas de forma paralela y se agruparán
 los resultados obtenidos, haciendo el proceso limpio a ojos del usuario
 final.
\end_layout

\begin_layout Section
Recursos y alcance
\end_layout

\begin_layout Subsection
Disponibilidad de recursos
\end_layout

\begin_layout Standard
El 
\series bold
tiempo
\emph on
 
\series default
\emph default
del que se dispone es el correspondiente a un Trabajo de Fin de Grado.
 Este equivale a 12 ECTS
\emph on
 
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout

\emph on
European Credit Transfer and Accumulation System
\emph default
, estándar europeo para cuantificar el trabajo relativo al estudiante de
 educación superior.
 
\end_layout

\end_inset


\emph default
, esto es, 300~360 horas de trabajo.
 Se determinará el alcance de las tareas a realizar en función de este marco
 temporal, y se pretende que el número de horas dedicadas tras la finalización
 del trabajo coincida en un margen razonable con las horas estimadas.
\end_layout

\begin_layout Standard
El 
\series bold
presupuesto 
\series default
del que se dispone es inexistente, por lo que en la medida de lo posible
 se empleará software de uso gratuito, y se trabajará empleando recursos
 privados ( ordenadores ) o aquellos proporcionados por la Universidad Politécni
ca de Madrid (UPM) ( redes, licencias de software, espacio de trabajo ).
\end_layout

\begin_layout Subsection
Alcance
\end_layout

\begin_layout Standard
Se expone a continuación un análisis de cada una de las mejoras propuestas
 y se aceptan o descartan las mismas para ser acometidas o no en la realización
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Generalización del algoritmo:
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Aplicación en espacios 
\emph on
k 
\emph default
dimensionales: Si bien la efectividad del algoritmo se degrade con toda
 seguridad a partir de espacios de 5 dimensiones, implementar el algoritmo
 para que trabaje en 
\emph on
k 
\emph default
dimensiones, independientemente de los rendimientos ofrecidos, será necesario
 para que pueda ser aplicado en espacios de 1 o 2 dimensiones, siendo implícita
 su extrapolación a espacios de dimensiones superiores.
 
\series bold
Aceptada.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Nuevos tipos de búsqueda: Habilitar búsquedas de mejor vecino y de 
\emph on
k 
\emph default
mejores vecinos, entra en los propósitos generales de
\emph on
 
\emph default
el problema de la vecindad de puntos y aporta una mayor flexibilidad de
 búsqueda de cara a un usuario final.
 Debido a que la búsqueda del mejor vecino es una particularización con
 
\emph on
k = 1
\emph default
 de la búsqueda de los mejores vecinos, se implementará esta última.
 
\series bold
Aceptada.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Permitir la definición de la función distancia por el usuario: Si realmente
 se pretendiese realizar una implementación completamente generalista, sería
 necesario permitir al usuario definir su propio método para medir la distancia.
 Sin embargo, se ha considerado que para un implementación inicial de la
 solución, bastará con emplear la distancia euclídea como forma de medir
 la distancia entre dos puntos.
 
\series bold
Rechazada.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Tratamiento de la maldición de la dimensión:
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Estudio del comportamiento del algoritmo para un gran número de dimensiones:
 Aunque existe un gran interés por lo que puede suponer la comparación de
 algoritmos de fuerza bruta con respecto a métodos más refinados en espacios
 de un gran número de dimensiones, la realización de comparativas entre
 los mismos para determinar a partir de qué situaciones unos presentan mejores
 rendimientos que otros, se dejará para futuras investigaciones.
 
\series bold
Rechazada.
 
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Particularización del algoritmo para espacios de un gran número de dimensiones:
 Ya que el enfoque de la solución es su aplicación a métodos numéricos en
 tres dimensiones, la inversión de recursos en este área no está justificada.
 La solución a la maldición de la dimensión se encuentra fuera del propósito
 de la implementación.
 
\series bold
Rechazada.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Solución al 
\emph on
Hash - Collision
\emph default
 
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
Todos aquellos números en la misma zona del espacio generan un mismo número
 a partir de su exponente, mantisa y parámetro de dimensionamiento empleado,
 con el que se clasifican en su celda correspondiente.
 Esta celda posteriormente se emplea para generar el 
\emph on
hash 
\emph default
o índice en la tabla.
 El conflicto se genera cuando varias celdas, correspondientes a distintas
 zonas del espacio generan un índice de la tabla igual.
 Esta situación podría provocar que se arrojasen resultados erróneos al
 estarse perdiendo la información de una celda .
\end_layout

\end_inset

: Empleando tablas diseñadas apropiadamente, la probabilidad de este suceso
 se minimiza como se explica en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:NúmeroMagico"

\end_inset

.
 Además, en caso de ser ignorada una celda, sólo surgirán errores en la
 búsqueda si los puntos más cercanos al 
\emph on
querying 
\emph default
se encuentran en la misma, por lo que debido a la singularidad de este error
 se admite que no vale la pena su tratamiento.
 De todas formas, la implementación estándar de C
\family typewriter
++
\family default
 para las 
\emph on
Hash-tables
\emph default
, 
\family typewriter
std::unordered_map
\family default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "StdUnorderedMap"

\end_inset

 se encarga de realizar un 
\emph on
rehash
\emph default
 en caso de colisiones, gestionando este problema por el usuario.
 
\series bold
Rechazada.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Implementación de árboles de búsqueda binarios para aquellas celdas en las
 que haya suficientes puntos como para que se pueda justificar su construcción:
 Ya que la mayoría de implementaciones existentes se basan en el uso de
 árboles, la exploración de la implementación de los mismos y su particularizaci
ón al problema, no es sólo de gran interés para mejorar la solución, si
 no también es útil para entender como han sido realizadas otras implementacione
s existentes.
 
\series bold
Aceptada.
 
\series default
Se implementarán dos versiones de árboles cuyas propiedades se detallan
 en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Bajo-nivel"

\end_inset

 y 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:AlgoritmosDeOrdenacion"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Árboles equilibrados 
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
Se dice que un árbol está equilibrado, si para cada nodo, las alturas de
 sus dos subárboles difieren como mucho en uno 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "BalancedTrees"

\end_inset

.
\end_layout

\end_inset

: Estos árboles requieren de un tiempo de construción de 
\emph on
O(nlogn) 
\emph default
y garantizan búsquedas de un único vecino en 
\emph on
O(logn).
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Árboles no equilibrados: Estos árboles requieren de un tiempo de construcción
 de 
\emph on
O(nlogn)
\emph default
, fuertemente dependiente de las características de los datos a tratar,
 y tiempos de búsqueda promedios en 
\emph on
O(logn).
\emph default

\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
TODO: Repasar cuando termine itree
\end_layout

\begin_layout Plain Layout
Árboles implícitos: Estos árboles requieren de un tiempo de construcción
 variable dependiente de los parámetros que lo modelan y los datos a preprocesar.
 Permiten búsquedas en 
\emph on
O(1)
\emph default
, dependiendo esta constante de la altura del árbol.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Determinación de las propiedades del algoritmo:
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Influencia de tipos de distribuciones: Se determinará si las características
 de los datos a estudiar influyen en el rendimiento del algoritmo y de qué
 manera lo hacen.
 
\series bold
Aceptada.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Gestión dinámica el tamaño de las celdas: Se determinará experimentalmente
 cómo maximizar el rendimiento del algoritmo en función del tamaño de celdas
 elegido.
 
\series bold
Aceptada.
 
\series default
Sin embargo, se dejará para futuras implementaciones un algoritmo que gestione
 el tamaño de las mismas, limitándose este trabajo a determinar su influencia.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Gestión dinámica de la construcción de árboles: Se determinará experimentalmente
 cómo maximizar el rendimiento del algoritmo en función de en qué casos
 construir árboles.
 
\series bold
Aceptada.
 
\series default
Sin embargo, se dejará para futuras implementaciones un algoritmo que gestione
 la construcción de los mismos, limitándose este trabajo a determinar a
 partir de qué punto su construcción supone una mejora sobre el rendimiento.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Paralelización: Se estudiará la influencia en el rendimiento al paralelizar
 el algoritmo en varios núcleos procesadores.
 La implementación de la paralelización no se desarrollará por el alumno.
 
\series bold
Aceptada.
\end_layout

\begin_layout Section
Alto nivel
\end_layout

\begin_layout Subsection
Fundamento
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:FundamentoAltoNivel"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
El objetivo es agrupar los puntos pertenecientes al conjunto de 
\emph on
searchings
\emph default
 de forma que al realizar búsquedas no sea necesario analizar el total de
 puntos, sino en su lugar, sólo aquellos puntos que sean potenciales vecinos
 del 
\emph on
querying
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Para ello se agrupan los puntos en celdas del espacio que tendrán forma
 de hipercubos.
 Para determinar a qué celda corresponde cada punto se trabajará con su
 codificación en coma flotante.
 De esta forma se evitará trabajar con operaciones como multiplicaciones
 o divisiones (computacionalmente más costosas), ya que se trabajará a nivel
 binario directamente (suma lógica, producto lógico, desplazamiento de bits),
 acelerando los cálculos.
 A cada punto se le asignará una celda, pudiendo tener varios puntos en
 una misma celda.
 Todas aquellas celdas con al menos un punto estarán incluidas como una
 entrada dentro de una 
\emph on
Hash-Table
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Las celdas se caracterizan en función de un punto en el espacio, en el caso
 de 2 dimensiones (un cuadrado) sería su esquina inferior izquierda.
 Es decir, el punto característico de las celdas, y a partir del cual se
 genera el hipercubo es aquel punto del mismo cuyas coordenadas estén más
 cercanas a 
\begin_inset Formula $-\infty$
\end_inset

.
 Es posible definir unívocamente el hipercubo a partir de un único punto
 ya que la longitud del lado del mismo es en función del radio de búsqueda.
 Este punto por el cual es posible determinar la celda, será el mismo que
 se obtiene al tratar la codificación de un punto.
 De esta forma, todos aquellos puntos que pertenezcan al hipercubo, al ser
 tratados, devolverán el punto que caracteriza a la celda (hipercubo) a
 la que pertenecen.
 La implementación de este tratamiento se explica detalladamente en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Bit_lattice"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
Se empleará este punto característico de la celda para obtener la clave
 de la 
\emph on
Hash-Table
\emph default
.
 De esta forma, la codificación tratada de todos los puntos que podrían
 pertenecer a una celda, generarán la misma clave con la que entrar en la
 
\emph on
Hash-Table.

\emph default
 Cabe destacar que el dominio de cada celda es inclusivo para sus frontera
 cercana a 
\begin_inset Formula $-\infty$
\end_inset

, y exclusivo para su frontera cercana a 
\begin_inset Formula $+\infty$
\end_inset

, de forma que aquellos puntos que se encuentren justo en la frontera entre
 dos celdas, no están compartidos por ambas, si no que pertenecen a la más
 cercana a 
\begin_inset Formula $+\infty$
\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/DominiosCeldas.png
	lyxscale 50
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Dominios de las celdas
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Una vez distribuidos todos los puntos en sus celdas correspondientes, cada
 vez que se realice una búsqueda, se aplicará a la codificación del punto
 
\emph on
querying
\emph default
 el mismo tratamiento realizado a los 
\emph on
searching
\emph default
, de esta forma se obtendrá la celda correspondiente al 
\emph on
querying
\emph default
.
 Se comprobará entonces si existe esa celda o sus adyacentes dentro de la
 
\emph on
Hash-Table
\emph default
, y en caso afirmativo se procederá a la búsqueda de puntos mediante algoritmos
 de bajo de nivel.
\end_layout

\begin_layout Standard
Internamente, los puntos 
\emph on
searching
\emph default
 se almacenan en la celda de dos formas.
 Ya que un punto en el espacio puede tener una serie de propiedades escalares
 o vectoriales
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
Una partícula en una habitación puede tener una temperatura (escalar) y
 una velocidad (vectorial)
\end_layout

\end_inset

, será necesario separar esta información de las coordenadas espaciales
 del punto, ya que las primeras no tienen importancia alguna para solucionar
 el problema de la vecindad de puntos.
 Por ello, en las celdas se almacenará un vector de la librería estándar
 de C
\family typewriter
++
\family default
 
\family typewriter
std::vector
\family default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "StdVector"

\end_inset

, con los puntos en forma de coordenadas espaciales, y en otro vector del
 mismo tamaño, las referencias a estos puntos.
 Mediante este método sólo será necesario duplicar la información correspondient
e a las coordenadas, empleando 
\emph on
O(dn)
\emph default
 espacio en memoria y las referencias a los mismos 
\emph on
O(n)
\emph default
, no siendo necesario el tener que almacenar datos adicionales que no van
 a ser tratados.
 En todas las operaciones en las que se intercambien de posición los elementos
 de un vector, será necesario intercambiar de la misma forma la posición
 de los elementos del vector de referencias.
 De esta forma se consigue que tanto las coordenadas de un punto, como la
 referencia al mismo, tengan el mismo índice en cada vector, pudiendo trabajar
 con estos últimos dentro de los métodos implementados en la celda.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage clearpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Diagrama de funcionamiento
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Alto Nivel.png
	lyxscale 35
	scale 35

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Diagrama.
 Funcionamiento del algoritmo de alto nivel
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage clearpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Fuente
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:AltoNivelFuente"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
La idea de dividir el espacio en celdas agrupadas en una 
\emph on
Hash-Table
\emph default
, ha sido heredada de la librería 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Santy"

\end_inset

 sobre la que se basa este trabajo.
 De esta librería, se han adaptado las funciones para la carga de puntos,
 los algoritmos que gestionan la inserción de puntos en celdas, así como
 los algoritmos de búsqueda de celdas adyacentes para tres dimensiones.
 La generalización del algoritmo de búsqueda en celdas a 
\emph on
k 
\emph default
dimensiones ha sido elaborada en este trabajo.
 La implementación es recursiva ya que para visitar las celdas adyacentes
 según el patrón mostrado en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "Fig 4. k-Celdas"

\end_inset

, es necesario anidar un número de bucles igual a la dimensión de trabajo.
 Se presenta a continuación la implementación del algortimo de búsqueda
 de radio fijo para cualquier número de dimensiones.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
(Ahora, sólo hay marco arriba y abajo) stf: Yo quitaría el recuadro de los
 listing, como es un texto, creo que queda mejor sin recuadrar, recuadrado
 parece una figura.
 Si las líneas te quedan muy largas ponle un tipo de letra más pequeño
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/HighLevelQuery.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Búsqueda en varias celdas},label={MultiCell}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Las celdas a visitar son todas aquellas dentro de un hipercubo cuya celda
 central 
\family typewriter
c
\family default
 es la celda a la que pertenece el punto de búsqueda 
\emph on
querying 
\emph default
de coordenadadas 
\family typewriter
coord
\family default
.
 El hipercubo tendrá 
\begin_inset Formula $2*\mathtt{r}+1$
\end_inset

 celdas de lado, siendo 
\family typewriter
r
\family default
 una constante obtenida a partir del radio de búsqueda 
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
Se visitan por tanto más celdas de las necesarias.
 En el momento de redacción de esta memoria se está trabajando en el desarrollo
 de un algoritmo que filtre las celdas a visitar dentro de este hipercubo,
 mejorando la eficacia del algoritmo.
\end_layout

\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_layout Section
Bajo nivel
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Bajo-nivel"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Fundamento
\end_layout

\begin_layout Standard
El objetivo es acelerar las búsquedas dentro de aquellas celdas que tengan
 una cantidad suficiente de puntos 
\emph on
searching
\emph default
 como para que su preprocesamiento redunde en un mejor rendimiento.
 Este preprocesamiento se traduce en la construcción de celdas que internamente
 sean árboles de búsqueda binarios, 
\emph on
kd-Trees 
\emph default
(cuyo fundamento se explica en el
\emph on
 
\emph default

\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Kd-Tree"

\end_inset

), o celdas que se aprovechen de opciones de vectorización en el compilador.
\end_layout

\begin_layout Standard
Se tendrán por tanto, tantos subtipos de celdas como tratamientos a bajo
 nivel se den para los puntos 
\emph on
searching
\emph default
.
 Estas celdas heredan de una clase 
\emph on
cell,
\emph default
 que será virtual y sus métodos públicos servirán de interfaz para los algoritmo
s de alto nivel.
 Distinguimos las siguientes celdas:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Métodos de fuerza bruta, recibirán el nombre de 
\emph on
brute
\family typewriter
_
\family default
cell.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Métodos de fuerza bruta con vectorización, recibirán el nombre de 
\emph on
par
\family typewriter
\emph default
_
\family default
\emph on
cell.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Árboles de búsqueda equilibrados, recibirán el nombre de 
\emph on
utree
\family typewriter
\emph default
_
\family default
\emph on
cell.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Árboles de búsqueda no equilibrados o simples, recibirán el nombre 
\emph on
stree
\family typewriter
\emph default
_
\family default
\emph on
cell.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
Árboles de búsqueda implícitos, recibirán el nombre de 
\emph on
itree
\family typewriter
\emph default
_
\family default
\emph on
cell
\emph default
.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En las últimas, se construirá un árbol a partir de los puntos pertenecientes
 a la celda.
 Una vez construido, las características del mismo permiten búsquedas en
 
\emph on
O(logn) 
\emph default
del punto más cercano.
 Las búsquedas de radio fijo y de los 
\emph on
k
\emph default
 mejores vecinos no cumplen esta complejidad pero se comprueba experimentalmente
 que siguen siendo significativamente más rápidas que empleando métodos
 de fuerza bruta como se verá en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Benchmarking-(o-comparativas)"

\end_inset

.
 A partir de los resultados obtenidos experimentalmente se determinará la
 cota inferior de puntos 
\emph on
searching
\emph default
 en una celda a partir de la cual se construirán los árboles.
 La hipótesis sobre la que se basa la construcción de estos árboles es que
 se trabajará con puntos no repetidos.
 Es decir, no se insertará en el árbol dos o más veces el mismo punto exactament
e igual coordenada a coordenada.
 También, se asume que la construcción de los árboles se produce una vez
 conocidos todos los puntos a construir, no admitiéndose su inserción o
 extracción posterior.
\end_layout

\begin_layout Standard
Para la construcción de los dos primeros árboles se ha empleado código inspirado
 en 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "RosettaTree"

\end_inset

, debidamente adaptado y corregido como se explica en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:AlgoritmosDeOrdenacion"

\end_inset

, para que cubra todo tipo de distribuciones de puntos.
 El tercer tipo de árbol es de implementación completamente propia.
\end_layout

\begin_layout Standard
A continuación se detallarán las características de los subtipos de celdas
 implementadas.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Fuerza bruta.
 
\emph on
Brute
\family typewriter
_
\family default
cell
\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
Fundamento
\end_layout

\begin_layout Standard
Por fuerza bruta se entiende que se soluciona el problema de la vecindad
 de puntos calculando la distancia de todos los 
\emph on
searching
\emph default
 al 
\emph on
querying 
\emph default
y una vez obtenidas estas distancias se devuelve:
\end_layout

\begin_layout Itemize
El 
\emph on
searching
\emph default
 correspondiente a la menor si se realiza la búsqueda del mejor vecino
\end_layout

\begin_layout Itemize
Los 
\emph on
searching
\emph default
 cuyas distancias sean más pequeñas que 
\emph on
r
\emph default
 si se realiza la búsqueda de radio fijo.
\end_layout

\begin_layout Itemize
Los 
\emph on
searching
\emph default
 cuyas distancias sean las
\emph on
 k
\emph default
 más pequeñas si se realiza la búsqueda de los 
\emph on
k 
\emph default
vecinos.
\end_layout

\begin_layout Standard
Es importante destacar, que cuando se habla de distancias, se trabajará
 en todo momento con distancias al cuadrado, pues el cálculo de la raíz
 cuadrada del cuadrado de las componentes del vector distancia no aporta
 información adicional, siendo su cálculo innecesario y pudiéndo ser eliminado.
\end_layout

\begin_layout Standard
Es necesario prestar atención a la implementación de este método a pesar
 de su trivialidad, pues será a partir del cual se realizarán todas las
 verificaciones del correcto funcionamiento del resto de métodos.
 Como ya se explicó, sólo se implementará la búsquedas de radio fijo y la
 de los 
\emph on
k
\emph default
 vecinos, al ser la búsqueda del mejor vecino una particularización para
 
\emph on
k
\emph default
=1
\emph on
 
\emph default
de esta última.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
Búsqueda de radio fijo
\end_layout

\begin_layout Standard
En la implementación de esta búsqueda, dado un 
\emph on
querying
\emph default
, se calculan todas las distancias de los 
\emph on
searching
\emph default
 a este punto por medio un bucle simple, y añadiendo el 
\emph on
searching
\emph default
 a los resultados de la búsqueda si la distancia es menor que 
\emph on
r
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/BruteCellQuery.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Búsqueda de radio fijo},label={BruteRadiusQuery}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
Búsqueda de los k vecinos
\end_layout

\begin_layout Standard
En la implementación de esta búsqueda, dado un 
\emph on
querying
\emph default
, se calculan todas las distancias de los 
\emph on
searching
\emph default
 a este punto en una primera instancia.
 Una vez obtenidas todas las distancias, se emplea la implementación de
 
\emph on
quick sort
\emph default
 de la librería estándar (
\family typewriter
std::sort
\family default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "StdAlgorithm"

\end_inset

) para ordenar todas las distancias de menor a mayor.
 A continuación se añaden a los resultados de la búsqueda a aquellos 
\emph on
searching
\emph default
 cuyas distancia sean las 
\emph on
k 
\emph default
primeras.
 Si hay varios puntos 
\emph on
searching
\emph default
 a una misma distancia, y estos puntos ocupan posiciones 
\emph on
k 
\emph default
o mayores, la totalidad de estos puntos se incluirá en los resultados.
 
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
(No, no corresponde con el código indicado) stf: Indica que en la búsqueda
 se da un parámetro adicional, un radio que limita los puntos a considerar
 a los que estén por debajo de esa distancia (se usa para el algoritmo de
 alto nivel).
 
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/BruteCellKQuery.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Búsqueda de k vecinos},label={BrutekQuery}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Fuerza bruta por vectorización.
 
\emph on
Par
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "Par_cell"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Fundamento
\end_layout

\begin_layout Standard
La vectorización es un proceso mediante el cual, el compilador detecta qué
 instrucciones independientes pueden ser ejecutadas como una única instrucción
 SIMD 
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
SIMD (del inglés, 
\emph on
Single instruction, multiple data
\emph default
) es como indica su nombre una única instrucción en código máquina que realiza
 la misma operaciones en múltiples datos de forma simultánea.
\end_layout

\end_inset

.
 Esto permite mejorar el rendimiento cuando se realizan tareas repetitivas
 bajo una serie de condiciones.
 Estas son:
\end_layout

\begin_layout Itemize
Los datos con los que se va a trabajar deben ocupar un espacio en memoria
 contiguo.
\end_layout

\begin_layout Itemize
En un bucle, las instrucciones ejecutadas en cada iteración no dependen
 de las instrucciones ejecutadas anteriormente.
\end_layout

\begin_layout Standard
En un procesador Intel ®, las instrucciones SIMD hacen uso de registros
 de 128 bits diseñados para operaciones en coma flotante.
 Cuando el compilador no realiza ninguna optimización, si se trabaja con
 números en coma flotante de 64 bits, sólo se aprovechará la parte baja
 de los registros, desperdiciándose la parte alta.
 Sin embargo, cuando el compilador optimiza el código se empleará el total
 de la memoria del registro para realizar dos operaciones de forma simultánea
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "IntelAutoVect"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Implementación
\end_layout

\begin_layout Standard
La implementación del código adaptado para ser susceptible a ser vectorizado
 ha sido desarrollado por S.
 Tapia.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/ParCellQuery.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Implementación de Vectorización},label={CodigoParCell}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Se puede apreciar cómo se duplica la inserción de puntos, de esta forma,
 se tienen dos vectores con la misma información.
 Así, se puede ir almacenando en el segundo el producto de cada uno de sus
 valores al cuadrado, aprovechando los registros de 128 bits, pudiendo realizars
e tantos productos al mismo tiempo como número de registros se dispongan,
 acelerando consecuentemente el proceso.
\end_layout

\begin_layout Standard
Al final, sólo habría que recorrer el vector sumando sus 
\emph on
DIM 
\emph default
(dimensión del espacio) componentes para obtener la distancia al 
\emph on
querying
\emph default
 de cada punto 
\emph on
searching
\emph default
.
 Sólo se ha implementado la búsqueda de radio fijo debido que las característica
s de la búsqueda de los 
\emph on
k
\emph default
 vecinos la hacían poco susceptible a ser vectorizada.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Árbol equilibrado.
 
\emph on
Utree
\family typewriter
_
\family default
cell
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Construcción
\end_layout

\begin_layout Standard
Para que un árbol esté equilibrado, se debe, en cada nivel, hallar el punto
 situado en la mediana, dividiendo recursivamente la mitad menor o igual
 a la izquierda y la mitad mayor a la derecha.
 Se emplea el criterio de menor o igual a la izquierda, y mayor a la derecha
 ya que es el más ampliamente utilizado en las implementaciones existentes,
 siendo su elección completamente arbitraria
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
Cabe decir que términos como izquierda o derecha carecen de sentido real,
 siendo simplemente una ayuda para poder visualizar la abstracción que supone
 el construir un árbol virtual que va dividiéndose en dos de forma recursiva.
 
\end_layout

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/UtreeBuild.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Construcción de Utree},label={Build-UtreeCell}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En cada nivel de recursividad se trabaja en un único eje o dimensión, denotado
 por 
\emph on
axis
\emph default
.
 Para un espacio de tres dimensiones, si nos encontramos en el primer nivel,
 empezaríamos trabajando en el eje X.
 En el segundo nivel en el Y, el tercero en el Z, y en el cuarto nivel volveríam
os a trabajar con el eje X.
\end_layout

\begin_layout Standard
Como se aprecia en el código, en cada nivel de recursividad se haya en primer
 lugar la mediana de las coordenadas 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
de todos los puntos de trabajo mediante la función 
\family typewriter
select_median
\family default
.
 A continuación se garantiza con la función 
\family typewriter
unbalance_median
\family default
\emph on
 
\emph default
que todos las coordenadas 
\family typewriter
axis
\family default
 de los puntos a la izquierda sean menores o iguales al valor mediana, y
 mayores a la derecha.
 Teniendo entonces una mitad cuya coordenada 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
es menor que la mediana y otra mitad que será mayor.
 Es fácil entender que el punto cuya coordenada es la mediana en ese nivel
 se verá desplazado de la posición central en caso de existir puntos con
 un valor de su coordenada 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
igual al de la mediana, no teniendo entonces mitades exactas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Finalmente, se subdividen los puntos a izquierda y derecha, teniendo cada
 nivel la mitad (o pseudo-mitad en caso de valores repetidos) de
\emph on
 
\emph default
puntos que el inmediatamente anterior con los que trabajar, repitiéndose
 recursivamente el algoritmo, finalizando la construcción cuando un nivel
 sólo tiene un único punto.
\end_layout

\begin_layout Standard
Estos árboles sólo cumplirán la definición de equilibrados cuando se traten
 datos cuyas coordenadas no se repiten, caso poco probable en muestras reales,
 siendo por tanto árboles pseudo-equilibrados.
\end_layout

\begin_layout Standard
Es fácilmente demostrable que la construcción de estos árboles cuando no
 hay valores repetidos, se realiza en 
\emph on
O(nlogn)
\emph default
.
 Las funciones de 
\family typewriter
select_median
\family default
 y 
\family typewriter
unbalance_median
\family default
, se describen en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:AlgoritmosDeOrdenacion"

\end_inset

, y son ambas de 
\emph on
O(n) 
\emph default
para su caso promedio.
\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Complejidad.png
	lyxscale 20
	scale 20

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Esquema de recursión al trabajar con un vector
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En el primer nivel se trabajará con 
\emph on
n 
\emph default
puntos, en el segundo con aproximadamente 
\begin_inset Formula $n/2$
\end_inset

 por cada rama (para 
\emph on
n 
\emph default
grande, la pérdida por nivel del punto seleccionado como mediana se puede
 despreciar), para el tercero se trabaja con 
\begin_inset Formula $n/4$
\end_inset

 por cada rama, etc, hasta llegar a un único punto.
 Por lo tanto en cada nivel se tratarán:
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
0 
\begin_inset Formula $n$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
1 
\begin_inset Formula $n/2+n/2$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
2 
\begin_inset Formula $n/4+n/4+n/4+n/4$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
...
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\emph on
\begin_inset Formula $log_{2}n$
\end_inset

 
\begin_inset Formula $1+1+1+....+1$
\end_inset

, n 
\emph default
veces
\end_layout

\begin_layout Standard
Si en cada nivel se tratan 
\emph on
n
\emph default
 puntos y hay un total de 
\emph on

\begin_inset Formula $log_{2}n$
\end_inset

 
\emph default
niveles, la construcción de los árboles se realizará en 
\emph on
O(nlogn)
\emph default
, como se quería demostrar.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/KdTreeConstruction.png
	lyxscale 30
	scale 30

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Árbol en el espacio
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/KdTreeEsquema.png
	lyxscale 50
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Árbol lógico
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Ejemplo de construcción en 2D
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Construccion Utree.png
	lyxscale 30
	scale 30

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Diagrama.
 Construcción de Utree_cell
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage clearpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Búsqueda de radio fijo
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Búsqueda-de-radio"

\end_inset


\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
Se emplearán los términos radio y esfera en lugar de su generalización para
 
\emph on
k 
\emph default
dimensiones, hiperradio e hiperesfera por una mayor comodidad y familiaridad
 con los primeros términos.
 La explicación de los métodos empleados es igualmente válida si se sustituyen
 estos términos por sus términos generales.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/TreeCellQuery.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Búsqueda de radio fijo},label={RadiusQuery}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Nuevamente, se denota como 
\emph on
axis
\emph default
 la coordenada en la que se trabaja.
 El término 
\family typewriter
index
\family default
\emph on
 
\emph default
se referirá al índice del punto 
\emph on
searching 
\emph default
correspondiente al nodo.
 El radio al cuadrado se denota como 
\family typewriter
sq_radius
\family default
.
 La distancia entre el 
\emph on
querying 
\emph default
y el 
\emph on
searching
\emph default
 se denota como 
\family typewriter
d
\family default
, la distancia entre las coordenadas 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
entre 
\emph on
querying 
\emph default
y 
\emph on
searching
\emph default
 como 
\family typewriter
dx
\family default
\emph on
 
\emph default
y esta última al cuadrado como 
\family typewriter
dx2
\family default
\emph on
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Respetando las propiedades del árbol, se irá variando de 
\family typewriter
axis
\family default
 en correspondencia con la variación del mismo durante su construcción.
 Si 
\family typewriter
d
\family default
\emph on
 
\emph default
es menor que el radio de búsqueda, el punto del nodo actual será uno de
 los vecinos resultado de la búsqueda.
 Se empleará el signo de 
\family typewriter
dx
\family default
\emph on
 
\emph default
para saber hacia qué rama del árbol se debe seguir buscando.
 Si 
\family typewriter
dx
\family default
>0
\emph on
, 
\emph default
se sabe que el 
\emph on
searching 
\emph default
de ese nivel está a la derecha del 
\emph on
querying
\emph default
, por lo tanto, si se quieren buscar puntos más cercanos al 
\emph on
querying
\emph default
, se tendrá que visitar la rama izquierda del 
\emph on
searching
\emph default
.
 Análogamente, si 
\family typewriter
dx
\family default
<
\emph on
=
\emph default
0, el 
\emph on
searching
\emph default
 de ese nivel se encontrará a la izquierda del querying, y si se quieren
 buscar puntos más cercanos al 
\emph on
querying, 
\emph default
habrá que visitar la rama derecha del 
\emph on
searching
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
TODO: Imagen que muestre izqda / dcha en función del searching para 1 dimensión
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
La condición que permite acelerar las búsquedas es 
\family typewriter
dx2
\family default
\emph on
 
\emph default
>
\emph on
 
\family typewriter
\emph default
sq_radius
\family default
.
 Cuando esta condición se cumple, se sabe que la distancia al cuadrado en
 un eje entre el 
\emph on
searching 
\emph default
y el 
\emph on
querying
\emph default
 supera al cuadrado del radio búsqueda, pudiendo descartar inmediatamente
 esa rama del árbol.
 La comparación es estrictamente mayor ya que se considera que un punto
 pertenciente justo en la superficie de la esfera definida por el radio
 de búsqueda está dentro de la misma.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/KdTreeQuery.png
	lyxscale 30
	scale 30

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Búsqueda de radio fijo en árboles
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Esto es así ya que debido a la ordenación realizada durante la construcción
 del árbol, si la coordenada 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
de un punto 
\emph on
searching
\emph default
 es menor o igual que la coordenada 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
del punto 
\emph on
querying
\emph default
, es decir, está a la izquierda, las coordenadas 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
de todos los puntos pertenecientes a esa ramificación también serán menores
 o iguales.
 Esto es análogo para un punto a la derecha, cuya coordenada 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
será mayor que la del 
\emph on
querying
\emph default
, y también lo serán las coordenadas de todos los puntos pertenecientes
 a su ramificación.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
La búsqueda termina cuando todos los nodos que restan por visitar están
 descartados por la condición 
\family typewriter
dx2
\family default
\emph on
 
\emph default
>
\emph on
 
\family typewriter
\emph default
sq_radius
\family default
\emph on
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Debido a las características del árbol binario de búsqueda, las búsquedas
 se realizarán en 
\emph on

\begin_inset Formula $O(log_{2}n)$
\end_inset


\emph default
, ya que en el caso promedio, se descartan la mitad de los puntos en cada
 nivel.
 Para radios pequeños, sólo se visitarán los nodos inferiores de una de
 las ramas del árbol, teniendo que trabajar en una cantidad reducida de
 niveles de recursividad, por lo que las búsquedas seguirán siendo razonablement
e rápidas y no se degradará 
\emph on

\begin_inset Formula $O(log_{2}n)$
\end_inset


\emph default
.
 Sin embargo, a medida que 
\emph on
r
\emph default
 crezca, la cantidad de nodos a visitar será mayor y las búsquedas empeorarán.
 Se comprueba este hecho experimentalmente en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Benchmarking-(o-comparativas)"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\begin_inset space \hspace{}
\length -1cm
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Búsqueda utree_cell.png
	lyxscale 30
	scale 30

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Diagrama de búsqueda de radio fijo
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage clearpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Búsqueda de los k vecinos
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Búsqueda-de-los"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/TreeCellKQuery.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Búsqueda de k vecinos},label={kQuery}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Manteniendo la misma nomenclatura, se denota como 
\family typewriter
axis
\family default
 la coordenada en la que se trabaja y el término 
\family typewriter
index
\family default
\emph on
 
\emph default
se referirá al índice del punto 
\emph on
searching 
\emph default
correspondiente al nodo.
 El número de vecinos a encontrar será 
\emph on
K, 
\emph default
la mayor distancia entre los vecinos encontrados hasta el momento será 
\family typewriter
max_dist
\family default
, y el índice correspondiente al punto a esta distancia será 
\family typewriter
max_idx
\family default
.
 El vector donde se almacenan los puntos 
\emph on
searching 
\emph default
será 
\family typewriter
distance_and_ref
\family default
, donde se almacenarán las distancias y referecias de los puntos vecinos
\emph on
.
 
\emph default
Nuevamente, la distancia entre el 
\emph on
querying 
\emph default
y el 
\emph on
searching
\emph default
 se denota como 
\family typewriter
d
\family default
, la distancia entre las coordenadas 
\family typewriter
axis
\family default
\emph on
 
\emph default
entre 
\emph on
querying 
\emph default
y 
\emph on
searching
\emph default
 como 
\family typewriter
dx
\family default
\emph on
 
\emph default
y esta última al cuadrado como 
\family typewriter
dx2
\family default
\emph on
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Al tener que obtener los 
\emph on
K
\emph default
 mejores vecinos, será necesario llevar la cuenta de los vecinos almacenados
 en todo momento y modificar estos durante la búsqueda a medida que se mejore
 el resultado.
 Esto se consigue empleando un vector donde se almacenan los puntos 
\emph on
searching
\emph default
.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
Inicialmente, al recorrer el árbol, se rellenará este vector con cualquier
 punto encontrado hasta haber almacenado una cantidad 
\emph on
K 
\emph default
de puntos vecinos, almacenando en 
\family typewriter
max_idx
\family default
\emph on
 
\emph default
el índice del punto con la peor distancia, 
\family typewriter
max_dist
\family default
\emph on
, 
\emph default
que será la distancia más alejada del 
\emph on
querying.
 
\emph default
Se consigue de esta forma tener marcado el punto más susceptible a ser mejorado.
\end_layout

\begin_layout Standard
A continuación, una vez que la cantidad de puntos almacenados haya alcanzado
 
\emph on
K,
\emph default
 se recorrerá el árbol empleando el mismo fundamento que para la búsqueda
 de radio fijo.
 Esta vez, se rechazará una rama si la distancia al cuadrado en un eje,
 
\family typewriter
dx2
\family default
\emph on
, 
\emph default
es mayor que la peor distancia almacenada, 
\family typewriter
max_dist
\family default
\emph on
.
 
\emph default
Siendo entonces la condición: 
\family typewriter
dx2 
\family default
>
\family typewriter
 max_dist
\family default
\emph on
.
 
\emph default
La comparación es estrictamente mayor ya que en caso de que la distancia
 sea la misma, podría haber en esa rama un vecino potencial que sería tan
 buen vecino como el peor vecino almacenado en ese momento.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
Para resolver el conflicto que surge al encontrar dos o más vecinos que
 son peores que todos los demás vecinos almacenados, pero se encuentran
 estos a la misma distancia del 
\emph on
querying, 
\emph default
se ha decidido devolver la totalidad de estos vecinos, aunque se termine
 entregando un número de puntos superior a 
\emph on
K.
 
\emph default
De esta forma se pretende dar la opción al usuario final de aceptar la solución
 completa, o rechazar aquellos puntos adicionales.
\end_layout

\begin_layout Standard
La búsqueda termina cuando se sabe por la condición que los nodos restantes
 a visitar no pueden mejorar el resultado.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset space \hspace{}
\length -1cm
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/K búsqueda Utree_cell.png
	lyxscale 15
	scale 25

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Diagrama de búsqueda de K vecinos
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage clearpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Árbol no equilibrado.
 
\emph on
Stree
\family typewriter
_
\family default
cell
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Construcción
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:ConstrucciónStree"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Se emplea nuevamente el criterio de menor o igual a la izquierda, y mayor
 a la derecha ya que es el más ampliamente utilizado en las implementaciones
 existentes, siendo su elección completamente arbitraria.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/Streebuild.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Construcción de Stree},label={StreeBuild}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Al igual que en 
\emph on
Utree_cell
\emph default
, en cada nivel de recursividad se trabaja en un único eje o dimensión,
 denotado por 
\family typewriter
axis
\family default
.
 Para un espacio de tres dimensiones, si nos encontramos en el primer nivel,
 empezaríamos trabajando en el eje X.
 En el segundo nivel en el Y, el tercero en el Z, y en el cuarto nivel volveríam
os a trabajar con el eje X.
\end_layout

\begin_layout Standard
A diferencia del caso anterior, no se va a elegir la mediana sino que se
 va a elegir un punto arbitrario del conjunto de 
\emph on
searchings
\emph default
 de la celda.
 Con esto se pretende conseguir ahorrar tiempo de construcción del árbol,
 a costa de sacrificar rendimiento en la búsqueda.
 Esto es así porque en el peor caso, se escogería en cada nivel puntos en
 los extremos del conjunto, degenerando el árbol en una lista y teniendo
 tantas alturas como puntos 
\emph on
searching 
\emph default
en la celda.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/ArbolDegenerado.png
	lyxscale 50
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Árbol degenerado en lista
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Sin embargo, se ha implementado el algoritmo de forma que esto sólo ocurra
 para distribuciones de datos singulares que no se producen en conjuntos
 de datos empleados en la práctica.
 Para ello, en cada nivel de recursividad, se va a elegir como divisor o
 pivote, al punto que se encuentra justo en la mitad del conjunto.
 A continuación, se pseudo-ordenan los puntos de forma que para esa coordenada
 
\emph on
axis, 
\emph default
todos los puntos menores o iguales se encuentren la izquierda del pivote
 y todos los puntos mayores a la derecha.
 Subdividiendo a izquierda y derecha los puntos menores o iguales que el
 pivote y los mayores respectivamente.
 Repitiendo recursivamente el algoritmo para ambas divisiones, finalizando
 la construcción cuando un nivel sólo tiene un único punto.
\end_layout

\begin_layout Standard
Al producirse una pseudo-ordenación en cada nivel, el riesgo de que el árbol
 degenere en una lista sólo se producirá para la primera vez que se ordenan
 los puntos para una coordenada, ya que en los siguientes subniveles, al
 estar la lista pseudo-ordenada, el riesgo de que un valor extremo se encuentre
 en la mitad de los puntos se minimiza.
\end_layout

\begin_layout Standard
El algoritmo empleado, aquí llamado 
\family typewriter
partition
\family default
\emph on
, 
\emph default
y llamado 
\family typewriter
unbalance_median
\family default
\emph on
 
\emph default
en el árbol equilibrado, es de complejidad 
\emph on
O(n)
\emph default
, como se demuestra en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:AlgoritmosDeOrdenacion"

\end_inset

.
 En este árbol no equilibrado no es necesario emplear el algoritmo que devuelve
 la mediana.
 Por lo tanto, aunque la complejidad en cada nivel siga siendo 
\emph on
O(n), 
\emph default
la construcción del árbol será el doble rápida ya que:
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\series bold
Equilibrado
\series default
 Obtención de la mediana 
\emph on
O(n) + 
\emph default
Pseudo-ordenación 
\emph on
O(n) = 
\emph default
2
\emph on
·O(n) 
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\series bold
No-equilibrado
\series default
 Obtención de la mediana = 
\emph on
O(n)
\end_layout

\begin_layout Standard
La notación en 
\emph on
O(n) 
\emph default
esconde el factor de 2.
 Esta aproximación aparentemente ingenua, se cumple rigurosamente de forma
 experimental como se muestra en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Benchmarking-(o-comparativas)"

\end_inset

, dónde el tiempo de construcción del árbol no equilibrado es la mitad que
 en el árbol equilibrado.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
El tiempo de construcción de los árboles es un factor importante a tener
 en cuenta, ya que se deberán construir árboles en cada iteración de los
 métodos numéricos, pudiendo representar una parte significativa del tiempo
 empleado en solucionar el problema.
 Para que la construcción de un árbol esté justificada, el rendimiento ofrecido
 por sus búsquedas deberá amortizar el tiempo invertido en su construcción.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
(HECHO) stf: Tienes que resaltar que el tiempo de construcción de la celda
 ES importante puesto que las celdas, en general, la estructura de datos,
 hay que construirlas para cada paso de iteración del método meshfree.
 
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\align center
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Construccion tree.png
	lyxscale 20

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Diagrama de construcción Stree_cell
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Búsqueda de radio fijo
\end_layout

\begin_layout Standard
El código empleado y su fundamento son exactamente iguales que los empleados
 en
\emph on
 Utree
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Búsqueda-de-radio"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Búsqueda de los k vecinos
\end_layout

\begin_layout Standard
El código empleado y su fundamento son exactamente iguales que los empleados
 en 
\emph on
Utree
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Búsqueda-de-los"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
TODO: Rellenar cuando funcione (o me canse)
\end_layout

\begin_layout Subsection
Árbol implícito.
 
\emph on
Itree
\family typewriter
_
\family default
cell
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Construcción
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Búsqueda de radio fijo
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Búsqueda de los 
\emph on
k
\emph default
 vecinos
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Paralelización
\end_layout

\begin_layout Standard
El objetivo de paralelizar el proceso para que trabaje en varios núcleos
 simultáneamente es acelerar el proceso del mismo.
 En una situación ideal, la carga de trabajo se repartiría uniformemente
 entre los procesadores usados, y el tiempo de ejecución 
\emph on
T, 
\emph default
se reduciría tantas veces como procesadores 
\emph on
p 
\emph default
usados.
 Siendo el nuevo tiempo de ejecución resultante: 
\emph on

\begin_inset Formula $T'\approx T/p$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
En la práctica la reducción del tiempo de ejecución no es tal, si no que
 generalmente uno de los hilos o 
\emph on
threads 
\emph default
de trabajo se convierte en un cuello de botella al no ser posible a priori
 determinar cuál es el trabajo que tendrá que realizar cada núcleo, impidiendo
 un reparto de trabajo uniforme entre los mismos.
 Sin embargo, es razonable esperar que el tiempo de ejecución se reduzca
 de forma significativa.
\end_layout

\begin_layout Standard
Otras librerías, como ANN 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "ANN"

\end_inset

, no son paralelizables.
 Esto se debe a que sus algoritmos de búsqueda emplean alguna variable común,
 que impide que el proceso pueda ser realizado en paralelo.
 Por ello, durante el desarrollo del algoritmo a bajo nivel se ha intentado
 respetar en todo momento la modularidad de cada celda, de forma que cada
 celda contase con la información total necesaria para realizar las búsquedas,
 aunque esto supusiese un consumo de memoria adicional, como se explica
 en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:FundamentoAltoNivel"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
De esta forma, el tener un algoritmo a alto nivel nos permite gestionar
 la búsqueda en varias celdas a la vez, pudiendo trabajar con varias celdas
 simultáneamente para distintos puntos 
\emph on
querying
\emph default
, incluso aunque cada celda en sí misma no pueda ejecutar 
\emph on
queries
\emph default
 en paralelo.
 Es decir, el algoritmo a alto nivel puede paralelizar las búsquedas incluso
 cuando los algoritmos de bajo nivel son estrictamente 
\emph on
serie
\emph default
.
 Se comprobará experimentalmente la mejora del rendimiento respecto al número
 de núcleos empleados.
\end_layout

\begin_layout Standard
Se intuye que la mejora del rendimiento no será lineal con la cantidad de
 núcleos empleados.
 Es decir, no seguirá la relación ideal: 
\emph on

\begin_inset Formula $T'\approx T/p$
\end_inset

.
 
\emph default
Para ver qué tipo de relación existe entre el rendimiento y la cantidad
 de núcleos empleados habrá que tener una serie de factores:
\end_layout

\begin_layout Itemize
Tiempo de inicialización de los núcleos.
 Puede darse el caso que la tarea que vaya a realizar un núcleo no justifique
 su inicialización, ya que se invierte más tiempo en la preparación de este
 para que ejecute la tarea, que en la ejecución de la tarea en sí.
\end_layout

\begin_layout Itemize
Capacidad para gestionar la paralelización.
 Dependiendo de la librería empleada, es posible que la gestión de los núcleos
 llegue a consumir más recursos que la ejecución de la tarea que se pretende
 paralelizar.
 
\end_layout

\begin_layout Itemize
Diseño del algoritmo.
 No todas las etapas del algoritmo son paralelizables.
 En general no se realizar más de una búsqueda a la vez en la misma celda,
 aunque si se pueden realizar varias búsquedas en distintas celdas para
 el mismo o distintos puntos 
\emph on
querying, 
\emph default
pudiendo seguir encargando búsquedas a todas aquellas celdas que no estén
 trabajando en cada momento.
 
\end_layout

\begin_layout Itemize
Tipos de núcleos empleados.
 Dependiendo de la máquina en la que se ejecute el programa puede ser que
 no valga la pena paralelizar en función de las características de capacidad
 de cálculo que tengan los núcleos procesadores.
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
(VISTO y formato adaptado)stf: Te he modificado algunas cosas por aquí y
 he añadido más detalles por mi cuenta.
 Por cierto, yo no he implementado la TBB, jeje, más quisiera.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Teniendo esto en cuenta, y ya que la gran mayoría de procesadores en el
 mercado pertenecen a Intel®, se ha decidido emplear la librería TBB (Intel
 Threading Building Blocks) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "TBB"

\end_inset

.
 Esta librería se caracteriza por ser una librería en C
\family typewriter
++
\family default
 desarrollada por Intel® que permite paralelizar un programa en procesadores
 con múltiples núcleos.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
La implementación de referencia del algoritmo en paralelo ha sido realizada
 por S.
 Tapia, aunque se han intentado otras librerías y tecnologías, por ejemplo:
 hilos nativos de la librería estándar de C
\family typewriter
++
\family default
 o ZeroMQ 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "ZMQ"

\end_inset

.
 Con la librería TBB se han conseguido mejores resultados que con otras
 librerías que permiten 
\emph on
multi-threading
\emph default
.
 En concreto, para la paralelización se ha usado el módulo 
\emph on
TBB flow graph
\emph default
, utilizando una arquitectura denomina 
\emph on

\begin_inset Quotes eld
\end_inset

data flow
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\emph default
 que consiste en la creación de nodos que realizan tareas definidas a partir
 de la transmisión de mensajes con los datos del problema.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status collapsed

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset bibtex
LatexCommand bibtex
bibfiles "thesisExample"
options "alpha"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset nomencl_print
LatexCommand printnomenclature
set_width "custom"
width "2.5cm"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_body
\end_document
